<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<section xml:id="ecuaciones-matriciales">
  <title>Ecuaciones matriciales</title>
	<introduction>
		<p>
			En esta sección veremos como resolver ecuaciones matriciales, bien directamente o utilizando la matriz inversa.
		</p>
		<p>
			Una ecuación matricial es una igualdad algebraica en la que intervienen matrices, siendo una o varias de ellas las incógnitas.
		</p>
	
		<p>
			Podemos resolver las ecuaciones matriciales directamente o con la ayuda de la matriz inversa.
		</p>
	</introduction>
	


  <subsection xml:id="resolucion-de-una-ecuacion-matricial-directamente">
    <title>Resolución de una ecuación matricial directamente</title>

    <p>
      Para resolver una ecuación matricial directamente escribiremos cada uno de los elementos de la matriz incógnita como una incógnita. A continuación, realizaremos las operaciones en ambos lados de la ecuación e igualaremos las dos matrices resultantes. Para finalizar calcularemos el valor de estas incógnitas resolviendo el sistema resultante.
    </p>
    
    <example>
	<statement>
    <p>
	  	Resolver la siguiente ecuación <m>A \cdot X +B=C^t</m>, siendo:
	</p>

	<p>
	  <me>A=\begin{pmatrix}
	  2 &amp; -1 \\ 3 &amp; 2
	  \end{pmatrix} \qquad 
	  B=\begin{pmatrix}
	  3 &amp; -1 \\ 2 &amp; -4
	  \end{pmatrix} \qquad 
	  C=\begin{pmatrix}
	  3 &amp; 9 \\ 6 &amp; 10
	  \end{pmatrix}</me>
	</p>
	</statement>
	<solution>
		
	  <p>
	    La matriz <m>X</m> tiene que ser una matriz cuadrada de orden 2.
	</p>

	<p>
	  Es decir <m>X=\begin{pmatrix}
	  a &amp; b \\ c &amp; d
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  Operamos.
	</p>

	<p>
	  <m>A \cdot X +B = \begin{pmatrix}
	  2 &amp; -1 \\ 3 &amp; 2
	  \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	  a &amp; b \\ c &amp; d
	  \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	  3 &amp; -1 \\ 2 &amp; -4
	  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	  2a-c &amp; 2b-d \\ 3a+2c &amp; 3b+2d
	  \end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
	  3 &amp; -1 \\ 2 &amp; -4
	  \end{pmatrix}  =\begin{pmatrix}
	  2a-c+3 &amp; 2b-d-1 \\ 3a+2c+2 &amp; 3b+2d-4
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  Igualamos este resultado a la matriz <m>C^t</m>.
	</p>

	<p>
	  <m>\begin{pmatrix}
	  2a-c+3 &amp; 2b-d-1 \\ 3a+2c+2 &amp; 3b+2d-4
	  \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
	  3 &amp; 6 \\ 9 &amp; 10
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  Planteamos el sistema de ecuaciones y resolvemos:
	</p>

	<p>
	  <m>\left. \begin{array}{l}
	  2a-c+3= 3 \\ 2b-d-1= 6 \\ 3a+2c+2= 9 \\ 3b+2d-4=10 
	  \end{array} \right\rbrace \begin{array}{l}
	  a= 1 \\ b= 4 \\ c=2 \\ d= 1
	  \end{array}</m>
	</p>

	<p>
	  Luego <m>X=\begin{pmatrix}
	  1 &amp; 4 \\ 2 &amp; 1
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

      </solution>
    </example>

  </subsection>

  <subsection xml:id="resolucion-utilizando-la-matriz-inversa">
    <title>Resolución utilizando la matriz inversa</title>

    <p>
      En este método utilizaremos la matriz inversa para despejar la matriz o matrices incógnitas, ya que: <me>A \cdot A^{-1} = A^{-1} \cdot A = I</me>
    </p>

    <p>
      y
    </p>

    <p>
      <me>A \cdot I = A \qquad I \cdot A = A</me>
    </p>

    <p>
      Hay que tener en cuenta siempre que el producto de matrices no es conmutativo, por lo tanto, es importante el lado por el cual multiplicamos y también que para poder sacar factor común es imprescindible que el producto sea por el mismo lado.
    </p>

    <example>
      <p>
	Despejar la matriz <m>X</m> en las siguientes ecuaciones matriciales utilizando la matriz inversa.
      </p>

      <p>
	<ol marker="a)">
	  <li>
	    <p>
	      <m>A \cdot X = B</m>
	    </p>
	  </li>
	  <li>
	    <p>
	      <m>X \cdot A = B</m>
	    </p>
	  </li>
	  <li>
	    <p>
	      <m>A \cdot X +B = C</m>
	    </p>
	  </li>
	  <li>
	    <p>
	      <m>A \cdot X + B \cdot X = C</m>
	    </p>
	  </li>
	  <li>
	    <p>
	      <m>A \cdot X + X = B</m>
	    </p>
	  </li>
	  <li>
	    <p>
	      <m>A \cdot X \cdot B = C</m>
	    </p>
	  </li>
	</ol>
      </p>
      <solution>
	<p>
	  <ol marker="a)">
	    <li>
	      <p>
		Despejamos la <m>X</m> multiplicando por la derecha por <m>A^{-1}</m>
	      </p>

	      <p>
		<m>A^{-1} \cdot A \cdot X = A^{-1} \cdot B \Rightarrow X = A^{-1} \cdot B</m>
	      </p>
	    </li>
	    <li>
	      <p>
		<m>X \cdot A = B</m>
	      </p>
	      <p>
		<m>X \cdot A \cdot A^{-1}=B \cdot A^{-1} \Rightarrow X=B \cdot A^{-1}</m>
	      </p>
	    </li>
	    <li>
	      <p>
		<m>A \cdot X +B = C</m>
	      </p>
	      <p>
		<m> A \cdot X =C-B \Rightarrow X=A^{-1}(C-B)</m>
	      </p>
	    </li>
	    <li>
	      <p>
		<m>A \cdot X + B \cdot X = C</m>
	      </p>
	      <p>
		<m>(A+B)\cdot X= C \Rightarrow X=(A+B)^{-1} \cdot C</m>
	      </p>
	    </li>
	    <li>
	      <p>
		<m>A \cdot X + X = B</m>
	      </p>
	      <p>
		<m>(A+I)\cdot X= B \Rightarrow X=(A+I)^{-1} \cdot B</m>
	      </p>
	    </li>
	    <li>
	      <p>
		<m>A \cdot X \cdot B = C</m>
	      </p>
	      <p>
		<m>X=A^{-1} \cdot C \cdot B^{-1}</m>
	      </p>
	    </li>
	  </ol>
	</p>
      </solution>
    </example>
    
    <example>
      <p>
	 Resolver la siguiente ecuación matricial <m>X \cdot A=B-C</m>, siendo:
      </p>

      <p>
	<m>A=\begin{pmatrix}
	5 &amp; 2 \\
	3 &amp; 1
	\end{pmatrix}</m>, <m>B=\begin{pmatrix}
	2 &amp; 1 \\
	3 &amp; -2
	\end{pmatrix}</m> y <m>C=\begin{pmatrix}
	1 &amp; -1 \\
	1 &amp; 2
	\end{pmatrix}</m>
      </p>
      <solution>
	<p>
	  Primero despejamos la matriz incógnita <m>X</m>. Para ello utilizaremos la matriz inversa.
	</p>

	<p>
	  <m>X \cdot A=B-C \Rightarrow  X \cdot A\cdot A^{-1}=(B-C)\cdot A^{-1} \Rightarrow X \cdot I=(B-C)\cdot A^{-1} \Rightarrow X=(B-C)\cdot A^{-1}</m>
	</p>

	<p>
	  Calculamos la inversa de la matriz <m>A</m> y luego realizamos las operaciones.
	</p>

	<p>
	  <m>|A|=\begin{vmatrix}
	  5 &amp; 2 \\
	  3 &amp; 1
	  \end{vmatrix}= -1</m>
	</p>

	<p>
	  <m>\begin{matrix}
	  A_{11}=|1|= 1 &amp; A_{12}=-|3|=-3 \\
	  A_{21}=-|2|= -2 &amp; A_{22}=|5|=5 
	  \end{matrix}</m>
	</p>

	<p>
	  <m>adj (A)= \begin{pmatrix}
	  1 &amp; -3 \\
	  -2 &amp; 5
	  \end{pmatrix} \Rightarrow \left( adj (A) \right)^t=\begin{pmatrix}
	  1 &amp; -2 \\
	  -3 &amp; 5
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  <m>A^{-1}=\begin{pmatrix}
	  -1 &amp; 2 \\
	  3 &amp; -5
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  <m>X=\left[ \begin{pmatrix}
	  2 &amp; 1 \\
	  3 &amp; -2
	  \end{pmatrix} -\begin{pmatrix}
	  1 &amp; -1 \\
	  1 &amp; 2
	  \end{pmatrix} \right]\begin{pmatrix}
	  -1 &amp; 2 \\
	  3 &amp; -5
	  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	  1 &amp; 2 \\
	  2 &amp; -4
	  \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	  -1 &amp; 2 \\
	  3 &amp; -5
	  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	  5 &amp; -8 \\
	  -14 &amp; 24
	  \end{pmatrix}</m>
        </p>
      </solution>
    </example>
    
    <example>
      <p>
	Determina una matriz <m>X</m> tal que <m>A+2\cdot X \cdot B=C</m>, siendo: <me>A=\begin{pmatrix}
	1 &amp; -2 &amp; 1 \\
	0 &amp; 3 &amp; 1 
	\end{pmatrix}
	\qquad
	B=\begin{pmatrix}
	1 &amp; -1 &amp; 1 \\
	2 &amp; 0 &amp; 1 \\
	-1 &amp; 1 &amp; 1
	\end{pmatrix}
	\qquad
	C=\begin{pmatrix}
	1 &amp; 2 &amp; 3 \\ 
	8 &amp; -1 &amp; -1 
	\end{pmatrix}</me>
      </p>
      <solution>
	<p>
	  Primero despejamos la matriz <m>X</m>.
	</p>

	<p>
	  <me>A+2\cdot X \cdot B=C \rightarrow 2\cdot X \cdot B=C - A \rightarrow  X \cdot B=\left(\dfrac{C-A}{2} \right) \rightarrow</me> <me>\rightarrow X\cdot B \cdot B^{-1}=\left(\dfrac{C-A}{2} \right) \cdot B^{-1} \rightarrow X=\left(\dfrac{C-A}{2} \right) \cdot B^{-1}</me>
	</p>

	<p>
	  Calculamos la inversa de <m>B</m>
	</p>

	<p>
	  <me>\left( \begin{array}{ccc|ccc}  
	  1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 0 &amp;0 \\
	  2 &amp; 0 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 1 &amp; 0 \\
	  -1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 0 &amp; 1
	  \end{array} \right)
	  \begin{array}{c}  \\ f_2=f_2-2f_1 \\ f_3=f_3+f_1 \end{array}
	  \left( \begin{array}{ccc|ccc} 
	  1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 0 &amp;0 \\
	  0 &amp; 2 &amp; -1 &amp; -2 &amp; 1 &amp; 0 \\
	  0 &amp; 0 &amp; 2 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 1
	  \end{array} \right)
	  \begin{array}{c} f_1=2f_1+f_2 \\ \\ \\ \end{array}</me> <me>\left( \begin{array}{ccc|ccc}  
	  2 &amp; 0 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 1 &amp;0 \\
	  0 &amp; 2 &amp; -1 &amp; -2 &amp; 1 &amp; 0 \\
	  0 &amp; 0 &amp; 2 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 1
	  \end{array} \right) 
	  \begin{array}{c} f_1=2f_1-f_3 \\ f_2=2f_2+f_3 \\ \\ \end{array} 
	  \left( \begin{array}{ccc|ccc}  
	  4 &amp; 0 &amp; 0 &amp; -1 &amp; 2 &amp; -1 \\
	  0 &amp; 4 &amp; 0 &amp; -3 &amp; 2 &amp; 1 \\
	  0 &amp; 0 &amp; 2 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 1
	  \end{array} \right)
	  \begin{array}{c} f_1=f_1/4 \\ f_2=f_2/4 \\ f_3=f_3/2 \end{array}</me> <me>\left( \begin{array}{ccc|ccc}  
	  1 &amp; 0 &amp; 0 &amp; -1/4 &amp; 1/2 &amp; -1/4 \\
	  0 &amp; 4 &amp; 0 &amp; -3/4 &amp; 1/2 &amp; 1/4 \\
	  0 &amp; 0 &amp; 2 &amp; 1/2 &amp; 0 &amp; 1/2
	  \end{array} \right)</me>
	</p>

	<p>
	  Luego <m>B^{-1}=\begin{pmatrix}
	  -1/4 &amp; 1/2 &amp; -1/4 \\
	  -3/4 &amp; 1/2 &amp; 1/4 \\
	  1/2 &amp; 0 &amp; 1/2
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  Ahora calculamos <m>\left( \dfrac{C-A}{2} \right) = 
	  \dfrac
	  {\begin{pmatrix}
	  1 &amp; 2 &amp; 3 \\ 
	  8 &amp; -1 &amp; -1 
	  \end{pmatrix} - 
	  \begin{pmatrix}
	  1 &amp; -2 &amp; 1 \\
	  0 &amp; 3 &amp; 1 
	  \end{pmatrix}}{2}= 
	  \begin{pmatrix}
	  0 &amp; 2 &amp; 1 \\
	  4 &amp; -2 &amp; -1 
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>

	<p>
	  Por tanto: <m>X=\begin{pmatrix}
	  0 &amp; 2 &amp; 1 \\
	  4 &amp; -2 &amp; -1 
	  \end{pmatrix} 
	  \cdot
	  \begin{pmatrix}
	  -1/4 &amp; 1/2 &amp; -1/4 \\
	  -3/4 &amp; 1/2 &amp; 1/4 \\
	  1/2 &amp; 0 &amp; 1/2
	  \end{pmatrix}=
	  \begin{pmatrix}
	  -1 &amp; 1 &amp; 1 \\
	  0 &amp; 1 &amp; -2 
	  \end{pmatrix}</m>
	</p>
      </solution>
    </example>

    <exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exercises-ecuaciones-matriciales" permid="iOL">
    <exercise>
			<statement>
				<p>
					Dadas las matrices <m>A=\begin{pmatrix}
					3 &amp; 2 \\
					2 &amp; 4
					\end{pmatrix}</m> y <m>B=\begin{pmatrix}
					2 &amp; 5 \\
					-3 &amp; 1
					\end{pmatrix}</m>, resuelve la ecuación matricial <m>A\cdot X+B^t=B</m>. 
				</p>
			</statement>
      
      <answer>
				<p>
	  			1
				</p>
      </answer>
    </exercise>


    <exercise>
			<statement>
				<p>
					Sean las matrices : 
					<me>
						A=\begin{pmatrix}
						-1 &amp; 4 &amp; -1 \\
						0 &amp; -1 &amp; 0 \\
						3 &amp; 1 &amp; 2 
						\end{pmatrix}
						\qquad
						B=\begin{pmatrix}
						-2 &amp; 1 &amp; 3 \\
						0 &amp; 2 &amp; -1 \\
						1 &amp; 0 &amp; 1 
						\end{pmatrix}
						\qquad
						C=\begin{pmatrix}
						5 &amp; -2 &amp; -6 \\
						0 &amp; -3 &amp; 2 \\
						-2 &amp; 0 &amp; -1 
						\end{pmatrix}
					</me> 
					Determine <m>X</m> en la ecuación matricial <m>X \cdot A -2B=C</m> 
				</p>
			</statement>
      
      <answer>
      </answer>
    </exercise>
    
    <exercise>
			<statement>
				<p>
					Sean <m>A=\begin{pmatrix}
					1 &amp; 1 &amp; 1 \\
					1 &amp; 2 &amp; 5 \\
					1 &amp; 4 &amp; 2
					\end{pmatrix}</m> y <m>B=\begin{pmatrix}
					1 &amp; 1 &amp; 0 \\
					1 &amp; 0 &amp; 1 \\
					0 &amp; 1 &amp; 1 
					\end{pmatrix}</m>
				</p>
			</statement>
      
      <answer>
      </answer>
    </exercise>
    
    <exercise>
			<statement>
				<p>
					Determinar la matriz <m>X</m> solución de la ecuación matricial <m>A\cdot X -A \cdot B= B \cdot X</m> donde: 
					<me>
						A=\begin{pmatrix}
						2 &amp; -1 \\
						1 &amp; 0 
						\end{pmatrix}
						\qquad
						B=\begin{pmatrix}
						1 &amp; -1 \\
						-2 &amp; 1 
						\end{pmatrix}
					</me> 
		
				</p>
			</statement>
      
      <answer>
				
			</answer>
    </exercise>

	
  </exercises>
  </subsection>

</section>
