<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<section xml:id="sec_matriz-adjunta">
  <title>Matriz adjunta</title>

  <subsection xml:id="menor-complementario-y-adjunto">
    <title>Menor complementario y adjunto</title>
    <assemblage>
      <title>Menor complementario</title>
      <p>
        Dada una matriz cuadrada de orden <m>n</m>, <m>A=(a_{ij})</m>, se llama menor complementario del elemento <m>a_{ij}</m> al determinante de orden <m>n-1</m> que se obtiene al eliminar la fila <m>i</m> y la columna <m>j</m> de la matriz <m>A</m>. Se suele representar por <m>M_{ij}</m>.
      </p>
    </assemblage>
    
    <example xml:id="exa_menor1" >
      <statement>
        <p>
          Dada la matriz 
          <m>
          A=\begin{pmatrix} 
          1 &amp; -2 &amp; 3 \\
          -1 &amp; 0 &amp; 2 \\
          -2 &amp; 3 &amp; -1 \\
          \end{pmatrix}
          </m>, hallar los menores complementarios <m>M_{12}</m>, <m>M_{22}</m> y <m>M_{31}</m>
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          Para hallar los menores complementarios formamos los determinantes de orden <m>2</m>, ya que la matriz es de orden <m>3</m>, que resultan de eliminar la fila y la columna correspondiente.
        </p>

        <p>
          <me>M_{12}=\begin{vmatrix}  -1 &amp; 2 \\ -2 &amp; -1 \\ \end{vmatrix}=5</me> 
          <me>M_{22}=\begin{vmatrix}  1 &amp; 3 \\ -2 &amp; -1 \\ \end{vmatrix}=4</me> 
          <me>M_{31}=\begin{vmatrix}  -2 &amp; 3 \\ 0 &amp; 2 \\ \end{vmatrix}=-4</me>
        </p>
      </solution>
    </example>

    <assemblage>
      <title>Adjunto</title>
      <p>
        Dada una matriz cuadrada de orden <m>n</m>, <m>A=(a_{ij})</m>, se llama adjunto del elemento <m>a_{ij}</m> al menor complementario de dicho elemento precedido del signo <m>+</m> o <m>-</m>, seg√∫n si la suma de <m>i+j</m> es par o impar. Se suele representar por <m>A_{ij}</m>. <me>A_{ij}=(-1)^{i+j} \cdot M_{ij}</me>
      </p>
    </assemblage>

    <example xml:id="exa_adju1">
      <statement>
        <p>
          Dada la matriz 
          <m>
          A=\begin{pmatrix} 
          1&amp; -2&amp; 3 \\
          -1&amp; 0&amp; 2 \\
          -2&amp; 3&amp; -1 \\
          \end{pmatrix}
          </m>, hallar los adjuntos <m>A_{12}</m>, <m>A_{22}</m> y <m>A_{31}</m>
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          Para hallar los adjuntos anteponemos el signo <m>+</m> o <m>-</m> a los menores correspondientes (calculados en el ejemplo anterior).
        </p>
        <p>
          <me> A_{12}=(-1)^{1+2} \cdot M_{12}=-5 </me>
          <me> A_{22}=(-1)^{2+2} \cdot M_{22}=4 </me>
          <me> A_{13}=(-1)^{1+3} \cdot M_{31}=-4 </me>
        </p>
      </solution>
    </example>
  </subsection>

  <subsection xml:id="matriz-adjunta-1">
    <title>Matriz adjunta</title>
    <assemblage>
    <title>Matriz adjunta</title>
    <p>
      Se llama matriz adjunta de una matriz cuadrada <m>A(a_{ij})</m> a la matriz que resulta de cambiar cada elemento <m>a_{ij}</m> de la matriz por el adjunto de ese elemento <m>A_{ij}</m>. Se representa por <m>Adj(A)</m>.
    </p>
    </assemblage>
  
    <example xml:id="exa_matr_adju1" >
      <statement>
        <p>
          Dada la matriz 
          <m>
          A=\begin{pmatrix} 
          1&amp; -2&amp; 3 \\
          -1&amp; 0&amp; 2 \\
          -2&amp; 3&amp; -1 \\
          \end{pmatrix}
          </m>, hallar su matriz adjunta Calculamos el adjunto de cada elemento.
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          <me>
          \begin{array}{lll}
          A_{11}= + \begin{vmatrix} 0&amp; 2 \\ 3&amp; -1 \\ \end{vmatrix} =   -6 &amp; 
          A_{12}= - \begin{vmatrix} -1&amp; 2 \\ -2&amp; -1 \\ \end{vmatrix} =   -5  &amp; 
          A_{13}=  + \begin{vmatrix} -1&amp; 0 \\ -2&amp; 3 \\ \end{vmatrix} =   -3 \\
          A_{21}= - \begin{vmatrix} -2&amp; 3 \\ 3&amp; -1 \\ \end{vmatrix} =   7   &amp;  
          A_{22}= + \begin{vmatrix} 1&amp; 3 \\ -2&amp; -1 \\ \end{vmatrix} =   5 &amp;  
          A_{23}= - \begin{vmatrix} 1&amp; -2 \\ -2&amp; 3 \\ \end{vmatrix} =   1 \\
          A_{31}= + \begin{vmatrix} -2&amp; 3 \\ 0&amp; 2 \\ \end{vmatrix} =   -4   &amp;
          A_{32}=- \begin{vmatrix} 1&amp; 3 \\ -1&amp; 2 \\ \end{vmatrix} =   -5  &amp;
          A_{33} + \begin{vmatrix} 1&amp; -2 \\ -1&amp; 0 \\ \end{vmatrix} =   -2 \\
          \end{array}
          </me>
        </p>

        <p>
          Para obtener la matriz adjunta cambiamos cada elemento por su adjunto.
        </p>

        <p>
          <me>
          Adj(A)=
          \begin{pmatrix}
          -6 &amp;  -5  &amp;  -3 \\
          7 &amp;  5&amp;  1 \\
          -4&amp;  -5&amp;  -2 \\
          \end{pmatrix}
          </me>
        </p>
      </solution>
    </example>

  </subsection>
</section>
